%!TEX root = ../main.tex

Apesar do esforço dispendido em pesquisas sobre o \textit{DNS} para redes 
\textit{MANET}, ainda não existe concenso sobre qual o melhor modelo a ser 
adotado. Enquanto que algumas propostas exigem modificações drásticas no 
protocolo de resolução de nomes já existente -- impedindo assim que 
implementações atuais possam ser reutilizadas -- outras deixam muito a desejar 
no quesito de energia consumida, sobrecarregando um nó da rede e usando-o como
 servidor.

Existem três casos principais para os quais as especificações de DNS para redes 
\textit{MANET} precisam encontrar uma solução. O primeiro é o caso de não existir 
nenhum servidor, ou existirem múltiplos servidores na rede. Cabe ao protocolo 
definir como o primeiro servidor deve ser criado, e como vai operar em relação 
aos demais, e se pode haver mais de um servidor. O segundo caso diz respeito à 
configuração dinâmica; diferente das redes com infraestrutura, não é possível 
ter um \textit{Master File} com nomes e traduções à disposição do Servidor de 
Nomes. Além disso, nomes e endereços associados aos nomes podem mudar muito em 
uma rede. O terceiro caso a ser tratado é o conflito de nomes -- que no caso de 
\textit{MANETs} pode ocorrer tanto no momento da escolha de nomes quanto na fusão
 de duas redes -- segundo as especificações do DNS \cite{rfc1035}, cada 
 identificador dentro de uma rede deve ser único. A seguir são descritos os 
 protocolos estudados e qual a sua solução para os problemas descritos.

\subsection{Context-Based Name Resolution Service}

\subsection{Bonjour}
\label{Bonjour}

    Criado pela \textit{Apple} primeiramente com o nome \textit{Rendezvous}, o 
    \textit{Bonjour} implementa o \textit{Zero Configuration Network} 
    (\textit{zeroconf}) \cite{zeroconf}, que é uma especificação que engloba vários
    serviços para redes com configuração dinâmica, entre eles, o 
    \textit{Multicast DNS} (\textit{mDNS}) \cite{mdns}. Apesar do seu código ser 
    aberto, sua documentação é limitada, portanto as especificações descritas aqui
    são conclusões tiradas a partir de testes realizados com o protocolo.
  
    \subsubsection{Multicast DNS}
    \label{MDNS}
  
        O protocolo \textit{Bonjour} é completamente reativo, e isso se aplica também
        à resolução dos nomes na rede, usando o \textit{mDNS}. Quando uma nova máquina
        entra na rede, ela anuncia via \textit{broadcast} seu nome, seu endereço 
        \emph{IP} e os serviços que disponibiliza. As outras máquinas da rede 
        atualizam suas tabelas de tradução de nomes e serviços. Esse método de 
        associar nomes e serviços é chamado \textit{DNS Service Discovery} 
        (\textit{DNS--SD}) \cite{dnssd}. Caso o nome escolhido pela nova máquina 
        já exista na rede, essa máquina tem um número adicionado ao final do seu 
        nome. Por exemplo, se um nó tenta entrar na rede com o nome \emph{foo}, mas
        esse nome já está em uso, uma mensagem é enviada a essa máquina avisando 
        que seu nome está sendo alterado para \emph{foo1}.

        Uma máquina nova na rede tem sua tabela de tradução vazia, e quando 
        precisar de algum nome ou serviço envia sua requisição para toda a rede,
        via \textit{multicast}. Toda máquina na rede que roda o protocolo
        \textit{Bonjour} é um servidor de nomes, e pode responder a essa 
        requisição se tiver a tradução requisitada. A nova máquina atualiza sua 
        tabela com os resultados recebidos.

        Se uma máquina adicionar algum serviço na rede, deve fazer um anúncio via
        \textit{multicast} para alertar as outras máquinas. No entanto, não há 
        nenhum aviso se algum serviço for retirado, assim como não há nenhuma 
        regra no protocolo para um nó sair da rede. Apesar de todas as máquinas 
        enviarem anúncios periódicos dos serviços que disponibilizam, as entradas
        nas tabelas não possuem um \textit{time--to--live}, de modo que os serviços
        e nomes de máquinas que não estão mais na rede persistem indefinidamente.

        Essa abordagem funciona muito bem para redes pequenas, mas pode apresentar
        problemas de escalabilidade, não é apropriado para equipamentos com 
        processamento e memória limitados. Por limitações nos testes, não sabemos
        se esse protocolo funciona quando é necessário fazer roteamento, isto é,
        quando a fonte e o destino das mensagens estão a mais de um salto de 
        distância. O protocolo \textit{Bonjour} foi feito visando ambientes 
        corporativos médios, por isso não existe a preocupação em escalabilidade.


\subsection{Modified Centralized DNS}
\label{MCDNS}

    O \textit{Modified Centralized DNS}, ou \textit{Manet DNS}, como é referenciado
    no seu artigo \cite{mcdns}, propõe implementar exatamente o que geralmente é
    evitado em projetos de protocolos para redes MANET: uma solução centralizada.
    O artigo alega que as afirmações de que um protocolo centralizado em uma MANET
    apenas apontam uma tendência esperada, mas que essa proposta nunca foi testada.
  
    O \textit{Manet DNS} se assemelha muito ao funcionamento atual do DNS para 
    redes com infraestrutura, apesar de respeitar as normas da rede \textit{Zeroconf}
    \cite{zeroconf}, o que inclui configuração dinâmica, que no caso acontece sob
    demanda. Um Servidor de Nomes (NS) só é criado se uma máquina precisar do 
    serviço de tradução de nome e ainda não existir um servidor na rede. Nesse 
    caso, essa máquina se torna um servidor, e deve mandar anúncios periódicos à
    rede para deixar clara sua presença. Se alguma máquina não receber esse
    anúncio por um período de tempo, interpreta que não existe mais Servidor de 
    Nomes em seu alcance, seja por quebra da rede -- pela mobilidade dos nós --,
    ou por que o antigo servidor foi desligado.
  
    Quando um NS é criado, a máquina que vai se tornar servidor envia um 
    \textit{broadcast} à rede pedindo que todas as máquinas lhe enviem suas 
    informações. As outras máquinas da rede respondem a essa requisição com seu 
    nome e endereço, via \textit{unicast}, e já registram que existe um NS na rede.
    Caso exista um conflito de nomes, o NS aceita o nome da primeira máquina que
    respondeu à requisição, e envia uma mensagem para a segunda máquina pedindo
    para que escolha outro nome. Esse processo pode se repetir até um dado número
    de vezes (configurável) e se o conflito persistir, o NS escolhe um nome 
    aleatório para essa máquina.
  
    No caso de haver mais de um servidor de DNS na rede, os NS existentes precisam
    chegar a um consenso sobre qual máquina vai continuar com o serviço de tradução
    de nomes. Essa decisão se dá comparando os IP's dos servidores; assim definindo
    qual tem maior prioridade sobre os demais. O servidor com maior prioridade recebe
    a tabela de tradução de nomes dos servidores com menos prioridade, e deve resolver
    eventuais conflitos de nomes que essa fusão possa causar.
  
    Se uma máquina \textbf{A}, após conseguir a tradução de uma máquina \textbf{B},
    descobrir que \textbf{B} não está mais na rede, \textbf{A} pode enviar essa 
    informação ao servidor que guarda a tradução do nome de \textbf{B}. Se o servidor
    receber essa informação repetidamente, retira a máquina \textbf{B} de sua 
    tabela de tradução, considera que essa máquina não está mais disponível na 
    rede, e o nome \textbf{B} está livre para ser usado.
  
    Os testes realizados pelo autores do protocolo revelam uma performance melhor
    em relação ao \textit{Multicast DNS} nos quesitos tempo de resposta e tráfego
    gerado por mensagens de controle. No entando os números sobre o consumo de 
    energia do servidor não estão disponíveis, e o tempo de execução da simulação
    -- 100 segundos -- é considerado pequeno para esse tipo de teste.