\documentclass[12pt,a4paper]{style/ufpr}

\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{multirow}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption2}
\usepackage{setspace}
\usepackage{style/ps-macros}
\usepackage{paralist}

\doublespacing

\setcounter{secnumdepth}{3}    % n - numero de niveis de subsubsection numeradas
\setcounter{tocdepth}{3}       % coloca ate o nivel n no sumario


\title{Fully Distributed Name System-Service Discovery\\FDNS-SD}
\author{Fernando Cezar Bernardelli}
\advisortitle{Orientador}
\advisorname{Prof. Dr. Luiz Carlos Pessoa Albini}
\advisorplace{Departamento de Informática, UFPR}  % departamento, instituicao
\city{Curitiba}
\year{2013}

\date{}

\begin{document}
\makecapaproposta
\makecapaproposta

\begin{abstract}
    O protocolo do DNS foi um dos principais responsáveis pela popularização da
    web. A tradução de nomes para endereços possibilitou a utilização de estruturas
    humanamente legíveis para endereçamento. As redes MANETs no entanto ainda pagam
    um alto preço para utilizar esse serviço. Latência, alto consumo de energia e
    inconsistência são alguns dos problemas enfrentados devido ao fato do
    protocolo original ser inadequado a esse tipo de rede, e das propostas de modificação
    do DNS para MANETs ainda deixarem muito a desejar. Tentando se adequar às
    restrições impostas pelas MANETs, este trabalho propõe uma nova forma de
    tradução de nomes que, apesar de se apropriar de algumas ideias do DNS
    original, foi pensada exclusivamente para uma rede Adhoc móvel. A abordagem
    consiste em tratar todas as máquinas como sendo inerentemente efêmeras, e a
    tradução de nomes como mais um serviço na rede. Essa aproximação elimina a
    infraestrutura requerida pela abordagem clássica.
    \\
    \\
    Palavras-chave: DNS, MANET, protocolo, rede Adhoc
\end{abstract}

\tableofcontents
\listoffigures
\newpage

\chapter{Introdução}
\input{parts/01-introducao}

\chapter{DNS em MANET's}
\input{parts/02-DNS-manet}

\chapter{FDNS-SD}
\input{parts/03-FDNS}

\chapter{Testes}
\input{parts/04-testes}

\newpage
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{main}
\end{document}
